% Created 2020-11-30 lun. 00:19
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[compact]{titlesec}
\usepackage[left=0.5cm,right=0.5cm,top=0.5cm,bottom=0.5cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[charter]{mathdesign}
\usepackage{multicol}
\usepackage{bm}
\usepackage{fourier}
\setlength{\parindent}{0in}
\usepackage{amssymb}
\date{}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\section*{Matrices de Dirac}
\label{sec:orgfd17738}
\noindent
\begin{multicols}{2}
$\{\gamma^\mu, \gamma^\nu\} = 2g^{\mu \nu} \quad \gamma^\mu\gamma_\mu=4 \mathbb{I}_4$
\newline
$\gamma^5 = i\gamma^0\gamma^1\gamma^2\gamma^3$
\newline
$(\gamma^0)^2 = \mathbb{1}_4 \quad (\gamma^i)^2 = -\mathbb{1}_4$
\newline
$\overline{\gamma^\mu} = \gamma^\mu$
\newline
$\overline{AB} = \gamma^0(AB)^+\gamma^0 = \overline{B}\;\overline{A}$
\newline
$(\mathbb{1}_4 \pm \gamma^5)^2 = 2(\mathbb{1}_4 \pm \gamma^5)$
\newline
$(\mathbb{1}_4 - \gamma^5)(\mathbb{1}_4 + \gamma^5) = 0$
\newline
$\{\gamma^\mu, \gamma^5\} = 0$
\newline
$\gamma^\mu\gamma^\nu\gamma_\mu=-2\gamma^\nu$
 \newline
$\gamma^\mu\gamma^\nu\gamma^\rho\gamma_\mu=4g^{\nu\rho} \mathbb{1}_4$
\newline
$\gamma^\mu\gamma^\nu\gamma^\rho\gamma^\sigma\gamma_\mu=-2\gamma^\sigma\gamma^\rho\gamma^\nu$\danger
 \newline
 $(\gamma^5)^2 = \mathbb{I}_4\; \overline{\gamma^5} = -\gamma^5 \; (\gamma^5)^\dagger = \gamma^5$
\newline
$\text{Tr}[\gamma^\alpha \gamma^\beta]=4 g^{\alpha \beta}$	
\newline
$\text{Tr}[\gamma^5]=0$
\newline
$\text{Tr}[\gamma^5 \gamma^\alpha \gamma^\beta]=0$
\newline
$\text{Tr}[\text{d'un nombre impair de }\gamma]=0$
\newline
$\text{Tr}[\gamma^\mu\gamma^\nu\gamma^\rho\gamma^\sigma\gamma^5] = -4i\epsilon^{\mu\nu\rho\sigma}$
\newline
$\epsilon^{\alpha\beta\bm{\gamma\delta}}\epsilon_{\mu\nu\bm{\gamma\delta}} = 2(\delta^\alpha_\mu\delta^\beta_\nu - \delta^\alpha_\nu\delta^\beta_\mu)$
$$
\end{multicols}
\(\text{Tr}[\gamma^\alpha \gamma^\beta \gamma^\mu \gamma^\nu]=4 ( g^{\alpha \beta} g^{\mu \nu} - g^{\alpha \mu} g^{\beta \nu} + g^{\alpha \nu} g^{\beta \mu})\)
\newline
\(\text{Tr}[\gamma^5] =  \text{Tr}[\gamma^\nu\gamma^\mu\gamma^5] = 0\)
\newline
\(\text{Tr}[\gamma^\mu\gamma^\nu\gamma^\rho\gamma^\sigma\gamma^5] = -4i\epsilon^{\mu\nu\rho\sigma}\)
\newline\newline
\(\text{Tr}[\gamma_\mu\not\! p \gamma_\nu\not \! q] = 4(p_\mu q_\nu - g_{\mu\nu}(p\cdot q) + p_{\nu}q_\mu)\)
\section*{Règles QED}
\label{sec:org92bfcb9}
\begin{multicols}{2}
fermion initial : $u_{p,s}$
\newline
fermion final : $\overline{u}_{p,s}$
\newline
antifermion initial : $\overline{v}_{p,s}$
\newline
antifermion final : $v_{p,s}$
\newline
photon entrant : $\epsilon^\mu(\lambda)$
\newline
photon sortant : $\epsilon^{\mu*}(\lambda)$
\newline
propagateur vectoriel: $\frac{-ig_{\mu\nu}}{q^2 + i\epsilon}$
\newline
vertex électromagnétique: $iq\gamma_\mu$
\end{multicols}
propagateur fermionique : \(\frac{i(p^\mu\gamma_\mu + m)}{p^2 - m^2 + i\epsilon}\)
\section*{Relations de Fermetures}
\label{sec:orge726620}
$$\sum_{s=1,2} u_{p,s} \overline{u}_{p,s} = p_\mu\gamma^\mu + m \quad \sum_{s=1,2} v_{p,s} \overline{v}_{p,s} = p_\mu\gamma^\mu - m \quad \sum_\lambda \epsilon^\mu_{\lambda}\epsilon^\nu_{\lambda} = -g^{\mu\nu}$$ 
\section*{Calcul de \(|\overline{M}|^2\)}
\label{sec:org10784ee}
\begin{itemize}
\item \textbf{moyenne} sur les hélicités des particules de l'état \textbf{initial}
\item \textbf{somme} sur les hélicités des particules de l'état \textbf{final}
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{lllrll}
Particules: & photon & fermion & higgs & bosons massif & gluon\\
\hline
Facteur: & 1/2 & 1/2 & 1 & 1/3 & 1/2\\
\end{tabular}
\end{center}
$$\sum_{s} \overline{u}_{p,s}K u_{p,s} = \text{Tr}[(p_\mu\gamma^\mu + m)K] \quad \sum_{s}  \overline{v}_{p,s}Kv_{p,s} = \text{Tr}[(p_\mu\gamma^\mu - m)K]$$
\section*{Variables de Mandelstam}
\label{sec:orge1b31ee}
$$s = (p_1 + p_2)^2\quad t = (p_1 - p_3)^2 \quad u = (p_3-p_2)^2$$

$$s + t + u = \sum_i m_i^2$$

$$E_{1cm}=(s + m_1^2 - m_2^2 )/ 2 \sqrt s\quad E_{2cm}=(s + m_2^2 - m_1^2 )/ 2 \sqrt s$$
$$E_{3cm}=(s + m_3^2 - m_4^2 )/ 2 \sqrt s \quad E_{4cm}=(s + m_4^2 - m_3^2 )/ 2 \sqrt s$$
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{canal.png}
\end{center}
\section*{Coordonnées des quadrivecteurs}
\label{sec:org76dbab1}
\subsection*{Dans le CDM}
\label{sec:orgdc32417}
Diffusion: 1 \(\rightarrow\) 2 $$p = (E, \vec{0}) \quad p_1 = (E_1, \vec{p_1}) \quad = (E_2, -\vec{p_1})$$
Collision: $$p_1 = (E, 0, 0, E)\quad p_2=(E, 0, 0, -E) \quad p_3 = (E, \vec{p_3})\quad p_4=(E, -\vec{p_3})$$
Dans le cas particulier où \(m_3=m_4\) $$|\vec{p_3}| = \frac{\sqrt{\lambda(s, m_3^2, m_4^2)}}{2\sqrt{s}}$$
\subsection*{Dans le labo}
\label{sec:org6837ba5}
\section*{Largeur et section efficace}
\label{sec:org5f3de25}
De \(\text{d}^3p\) à \(\text{d}^4p\):
$$\int \frac{\text{d}^3p}{2E_p} = \int\delta(p_\mu p^\mu - m^2)\theta(p_0) \text{d}^4p$$
Espace de phase invariant de Lorentz (\(n\) le nombre de particules finale \danger):
$$\text{d}\phi_n = (2\pi)^4\delta^4(P_f - P_i)\prod_{j=1}^n \frac{\text{d}^3p_j}{2E_j(2\pi)^3}$$
Largeur de \textbf{désintégration}:
$$\text{d}\Gamma = \frac{1}{2E_{\text{tot}}}|M_{fi}|^2\text{d}\phi_n \quad   \text{d}\Gamma_{\text{cdm}} = \frac{1}{2M} |M_{fi}|^2\text{d}\phi_n \quad \Gamma = \int \text{d}\Gamma_{\text{cdm}}$$
Largeur de \textbf{désintégration} à deux corps \footnote{Si non polarisé $\text{d}\Omega^* = 2\pi\text{d}\cos \theta^*$ (* = CDM)}:
$$\frac{\text{d}\Gamma}{\text{d}\Omega^*} = \frac{1}{32\pi^2M^2}|\vec{p}_1^*||M_{fi}|^2 = \frac{\sqrt{\Delta(M^2, m_1^2, m_2^2)}|M_{fi}|^2}{64\pi^2M^3}$$
\textbf{Section efficace}:
$$\text{d}\sigma = \frac{|M_{fi}|^2}{F}\text{d}\phi_n \quad F = 4\sqrt{(p_1\cdot p_2)^2 - (m_1 m_2)^2}$$
\textbf{Section efficace} à deux corps (dans le cdm):
$$\frac{\text{d}\sigma}{\text{d}\Omega^*} = \frac{|M_{fi}|^2}{64\pi^2s}\frac{p_f^*}{p_i^*}$$
\textbf{Section efficace} à deux corps, non polarisée, invariante de Lorentz:
$$\frac{\text{d}\sigma}{\text{d}t} = \frac{1}{16\pi} \frac{|M_{fi}|^2}{\Delta(s, m_1^2, m_2^2)} \quad t = (p_3-p_1)^2 = (p_4-p_2)^2$$
\textbf{Rappel}
$$\Delta(a,b,c) = a^2 + b^2 + c^2 - 2ab -2ac -2bc$$
Calcul de \(\sigma\):
$$ \sigma = \int_{-1}^1 \frac{\text{d}\sigma}{\text{d}\cos \theta} \text{d}\cos \theta = \int_{-s}^0 \frac{\text{d}\sigma}{\text{d}t} \text{d}t$$
\section*{Régles Feynman}
\label{sec:org570db2d}
Pour un vextex \(V_{\phi_1 ... \phi_n}\)
\begin{itemize}
\item Identifier le lagrangien: \(i\mathcal{L}_{\phi_1 ... \phi_n}\)
\item Remplacer les dérivées par \((-i) \times\) l'impulsion entrante
\item Somme sur la permutation de particules identiques
\item Éliminer les champs extérieurs
\end{itemize}
Pour un propagateur: \(P_{\phi_1 ... \phi_n} = -[V_{\phi_1 ... \phi_n}]^{-1}\)
\section*{Règles QCD}
\label{sec:org909391e}
gluon: \(\epsilon(p_1, \lambda_1)\)

higgs: \(\times 1\) (boson scalaire)
$$P_{q\overline{q}} = i\frac{\not\! p +m}{p^2 -m^2}$$
$$P_{gg}^{\mu\nu} = \frac{i}{p^2}\left(-g^{\mu\nu} + (1-\xi)\frac{p^\mu p^\nu}{p^2} \right)\delta_{ab}$$
$$V_{q\overline{q}g} = -ig_s \gamma^\mu T_a$$
$$V_{ggh} = ik\delta^{ab}((p_1 \cdot p_2) \eta^{\beta\nu} - p_1^\beta p_2^\nu)$$
$$V_{ggg} = -g_s f^{abc}(g^{\rho\mu}(p-q)^\nu + g^{\mu\nu}(q-v)^\rho + g^{\rho\nu}(v-p)^\mu)$$
\section*{Calcul de \(|\overline{M}|^2\) en QCD}
\label{sec:org619773a}
Moyenne sur les spins et couleurs (si les particules entrantes sont concernées !)
$$\overline{M}^2 = \frac{1}{\#\text{spins}}\sum_{s_1, s_2, ...} \frac{1}{(N_C^2 - 1)^2} \sum_{a,b}\overline{M}_{fi}^2$$
\section*{Vertex autorisés}
\label{sec:org28640eb}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{vertices2.png}
\end{center}
\section*{Modèle standard}
\label{sec:orgd87a6ae}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{sm.png}
\end{center}
\section*{Lagrangiens}
\label{sec:org5be8719}
$$\mathcal{L}_{\text{Dirac}}= \overline \psi \left( i \,\bar \, c \not\!D - m \, c^2 \right) \psi$$
$$\mathcal{L}_{\text{QED}} = -\frac{1}{4}F_{\mu\nu}F^{\mu\nu} + \overline{\psi}(i\gamma^\mu D_\mu - m)\psi$$
$$ \mathcal{L}_\text{QCD} = \overline{\psi}_i  \left( i(\gamma^\mu D_\mu)_{ij} - m\, \delta_{ij}\right) \psi_j - \frac{1}{4}G^a_{\mu \nu} G^{\mu \nu}_a $$
avec \(F_{\mu\nu} = \partial_\mu A_\nu - \partial_\nu A_\mu\), \(A_\mu' = A_\mu - \partial_{\mu}\alpha\), \(D_\mu = \partial_\mu + iqA_\mu\)

Version développée:

$$\mathcal{L}_{\text{QCD}} = \overline{q}(i\not\! \partial - m_q)q - g_s\overline{q}\gamma^\mu T_a q G_\mu^a $$

$$ -\frac{1}{4}(\partial_\mu G_\nu^a - \partial_\nu G_\mu^a)(\partial^\mu G_a^\nu - \partial^\nu G_a^\mu) + \frac{1}{2}g_s f^{abc} (\partial^\mu G^\nu_a - \partial^\nu G^\mu_a) G_\mu^b G_\nu^c$$

$$ -\frac{g_s^2}{4} f_{abc} f_{ade} G_\mu^b G_\nu^c G_d^\mu G_e^\nu $$


\section*{Baryons}
\label{sec:orge2e6cee}
\end{document}
